\begin{Russian}
\section{Модель <<хищник-жертва>>}
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Predator--prey model}
\end{English}
\label{sec:pp-model}

\begin{Russian}
\subsection{Детерминистическая модель <<хищник-жертва>>}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Deterministic predator--prey model}
\end{English}
\label{sec:pp-model:det}

\begin{Russian}
Системы с взаимодействием двух видов популяций типа <<хищник-жертва>>
широко исследованы и для таких систем существует большое количество
разнообразных моделей. Самой первой моделью <<хищник-жертва>> принято
считать модель, полученную независимо друг от друга А.~Лоткой и
В.~Вольтеррой. Лотка в своей работе описывал некоторую
гипотетическую химическую реакцию~\cite{lotka}:
\end{Russian}
\begin{English}
Systems with the interaction of two predator-prey populations types are
extensively studied and there are a lot of various models for these systems.
The very first predator-prey model is considered to be a model which was obtained
independently by A.~Lotka and V.~Volterra. Lotka in~\cite{lotka} described some
hypothetical chemical reaction:
\end{English}
\begin{equation} 
\label{eq:0_4} 
A \xrightarrow{k_1}X \xrightarrow{k_2}
  Y \xrightarrow{k_3} B
\end{equation}
\begin{Russian}
где $X,Y$ --- промежуточные вещества, коэффициенты $k_1,k_2,k_3$ ---
скорости химических реакций, $A$ --- исходный реагент, а $B$ ---
продукт реакции. В результате была получена система дифференциальных
уравнений вида:
\end{Russian}
\begin{English}
where $X,Y$ are intermediates substances, coefficients $k_1, k_2, k_3$ are
rates of chemical reactions, $A$ is a initial reagent, and $B$ is a
resultant. As a result was a system of differential
equations:
\end{English}
\begin{equation} 
  \label{eq:0_5} 
  \begin{cases}
    \Dot{x} = k_1 x - k_{2} x y, \\
    \Dot{y} = k_{2} x y - k_3 y.
  \end{cases}
\end{equation}

\begin{Russian}
Эта система полностью совпадает с системой дифференциальных уравнений,
полученной Вольтеррой, который рассматривал механизм роста численности
двух популяций с взаимодействием типа <<хищник-жертва>>. Для получения
уравнений Вольтерра делает ряд идеализированных предположений о
характере внутривидовых и межвидовых отношений в системе
<<хищник-жертва>>~\cite{p_5}.
\end{Russian}
\begin{English}
This system is identical to the system of differential equations, 
obtained by Volterra, who considered the growth mechanism of 
two populations with  predator--prey interaction type. In order to get equations~\cite{p_5}
Volterra made a series of idealized assumptions about 
nature of intraspecific and interspecific relationships in the  
predator--prey systenm 
\end{English}

\begin{Russian}
\subsection{Стохастическая модель <<хищник-жертва>>}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Stochastic predator--prey model}
\end{English}
\label{sec:pp-model:stoch}

\begin{Russian}
Рассмотрим модель системы <<хищник--жертва>>, состоящую из особей двух
видов, причём один из них охотится, второй~--- обеспечен
неисчерпаемыми пищевыми ресурсами. Введя обозначения $X$~--- жертва,
$Y$~--- хищник, можно записать возможные процессы~\eqref{eq:chemkin2}
для вектора состояния $x^{\crd{i}} =
(X,Y)^T$~\cite{L_lit09,L_lit11,kulyabov:2013:conference:mephi,L_lit12}:
\end{Russian}
\begin{English}
Consider a model of predator--prey system, consisting of two individuals
species, one of which hunts, second is provided with
inexhaustible food resources. Let's introduce the notation, where $X$ is a prey
and $Y$ is a predator, then we can write the possible processes~\eqref{eq:chemkin2}
for the state vector $x^{\crd {i}} =
(X,Y)^T$~\cite{L_lit09::en,L_lit11::en,kulyabov:2013:conference:mephi::en,L_lit12::en}:
\end{English}
\begin{equation} 
  \label{eq:3_0}
  \begin{aligned}
    X &\ \xrightarrow{k_1} 2X, &\ r^{\crd{i} 1}=(1,0)^T \\
    X + Y &\ \xrightarrow{k_2} 2Y, &\ r^{\crd{i} 2} = (-1,1)^T \\
    Y &\ \xrightarrow{k_3} 0, &\ r^{\crd{i} 3}=(0,-1)^T,
  \end{aligned}
\end{equation}
\begin{Russian}
которые имеют следующую интерпретацию. Первое соотношение означает,
что жертва, которая съедает единицу пищи, немедленно
репродуцируется. Второе соотношение описывает поглощение жертвы
хищником и мгновенное репродуцирование хищника. Это единственная
рассматриваемая возможность гибели жертвы. Последнее соотношение ---
это естественная смерть хищника.
\end{Russian}
\begin{English}
which have the following interpretation. The first relation means
that the prey which eats the food unit immediately
reproduced. The second relation describes the case when  predator absorbs the prey
and than it is instantaneous reproduced. Only such possibility of prey death is considered.
Last ratio is a natural predator death.
\end{English}

\begin{Russian}
Все процессы необратимы, поэтому $s^{-}_{\alpha}=0$, а
\end{Russian}
\begin{English}
All processes are irreversible, so $s^{-}_{\alpha} = 0$, and
\end{English}
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    s^+_1(x,y)= k_1 \frac{x!}{(x-1)!}\frac{y!}{y!}=k_1 x, \\
    s^+_2(x,y)= k_2\frac{x!}{(x-1)!}\frac{y!}{(y-1)!}=k_2 x y, \\
    s^+_3(x,y)= k_3\frac{x!}{x!}\frac{y!}{(y-1)!}=k_3 y.
  \end{gathered}
\end{equation} 

\begin{Russian}
Воспользовавшись формулой~\eqref{eq:FP} имеем уравнение
Фоккера--Планка:
\end{Russian}
\begin{English}
With the help of the formula~\eqref{eq:FP} we have the Fokker--Planck equation:
\end{English}
\begin{equation} 
  \label{eq:FP_hzh} 
  \frac{\partial p(x,y)}{\partial t} = 
  -\partial_i \left( A^{i} (x,y) p(x,y) \right) +
  \frac{1}{2} \partial_i\partial_j\left(B^{ij}(x,y) p(x,y)\right),
\end{equation}
\begin{Russian}
где
\end{Russian}
\begin{English}
where
\end{English}
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    A^i(x,y) = s_{\alpha}^+ (x,y)\ r^{i \alpha},\\
    B^{ij}(x,y) = s_{\alpha}^+ (x,y) r^{i \alpha} r^{j \alpha}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}
Таким образом мы получили:
\end{Russian}
\begin{English}
As a result:
\end{English}
\begin{equation}
\label{eq:pp_FP}
  \begin{multlined}
    A^{\crd{i}}(x,y)=
    \begin{pmatrix}
      1\\
      0
    \end{pmatrix}
    k_1 x +
    \begin{pmatrix}
      -1\\
      1
    \end{pmatrix}
    k_2xy + {} \\
                {} + 
    \begin{pmatrix}
      0\\
      -1
    \end{pmatrix}
    k_3y =
    \begin{pmatrix}
      k_1 x-k_2xy\\
      k_2xy - k_3y
    \end{pmatrix}, \\
    %%%%%
    %%%%%
      B^{\crd{i} \crd{j}}(x,y) =
      \begin{pmatrix}
        1\\
        0
      \end{pmatrix}
      (1,0) k_1 x +
      \begin{pmatrix}
        -1\\
        1
      \end{pmatrix}
      (-1,1) k_2xy + {} \\
                        {} + 
      \begin{pmatrix}
        0\\
        -1
      \end{pmatrix}
      (0,-1) k_3y  =
      \begin{pmatrix}
        k_1 x+k_2xy & -k_2xy \\
        -k_2xy & k_2xy + k_3y
      \end{pmatrix}.
  \end{multlined}
\end{equation}

\begin{Russian}
Для того чтобы записать стохастическое дифференциальное уравнение в
форме Ланжевена~\eqref{eq:langevin} для модели <<хищник--жертва>>,
достаточно извлечь квадратный корень из полученной матрицы $B^{ij}$ в
уравнении Фоккера--Планка.
\end{Russian}
\begin{English}
In order to write a stochastic differential equation in 
Langevin form~\eqref{eq:langevin} for predator--prey model, it is
enough to take the square root of the resulting matrix $B^{ij}$ in 
Fokker--Planck equation.
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:pp_langevin}
  \begin{gathered}
  \d 
  \begin{pmatrix}
    x \\
    y
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    k_1 x-k_2xy\\
    k_2xy - k_3y
  \end{pmatrix}\d t + 
        b^{\crd{i}}_{\crd{a}} 
  \begin{pmatrix}
    \d W^{1} \\
    \d W^{2}
  \end{pmatrix},\\
  b^{\crd{i}}_{a} b^{\crd{j} a} = B^{\crd{i}\crd{j}} =
    \begin{pmatrix}
      k_1 x+k_2xy & -k_2xy \\
      -k_2xy & k_2xy + k_3y
    \end{pmatrix}.
        \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}
Следует заметить, что конкретный вид матрицы $b^{i}_{a}$ не выписан
из-за крайней громоздкости выражения. Впрочем, при дальнейших
исследованиях нам понадобится не собственно матрица $b^{i}_{a}$, а её
квадрат, то есть матрица $B^{ij}$.
\end{Russian}
\begin{English}
It should be noted that the specific form of the matrix $b^{i}_{a}$ is not written out
because of the extreme awkwardness of the expression. However, with further 
studies we will need not actually matrix $b^{i}_{a}$, but its 
square, i.e. the matrix $B^{ij}$.
\end{English}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:

